年輕人勿要錯過大跌市的投資機遇

最近全球大冧市，美股三大指數跌到令人不安，但對於真正的投資者而言，冧市才是股票投資的好時機，若你此時此刻年紀尚輕，今次冧市更可能是令你人生未來10-30年走得更輕鬆的轉捩點。

股票投資全靠兩步

股票投資而言，最重要步驟只有兩個：挑選回報理想的優質業務，再付出合理的代價來擁有這業務。
第一個步驟就相對簡單，因為有優勢或有護城河的公司並不難識別。設計生產iPhone，擁有的iOS生態的Apple（AAPL）、以Youtube、Google滲透全球大部分地區的Alphabet（GOOGL）、居家辦公必備軟件Microsoft的開發商Microsoft（MSFT）都是有著深寬護城河的企業，更擁有已踏入盈利階段的增長業務。冧市前的高估值，也許亦足以反映市場對這三間公司的優質業務的肯定。

第二個步驟就較為複雜，因為估值本身就是一個充滿不確定性的過程。就算可精準無誤地計算出一隻股票的價值是$100，但市場開價卻持續處於$200以上，投資者亦無法以合理的代價來擁有這間公司的股票。過去一兩年，美股處於大牛市高峰，相信不少投資者都遇到這個掙扎。

優質資產依然優質

全球大冧市就令不少過去估值昂貴的股票出現顯著回調。問題是，股價急跌豈不是反映出市場對其前景有憂慮？這些優質股真的可以保持優質？若企業擁有深寬的護城河，其市場份額就可受到保護，疫情過後又是一條好漢。舉個例，Apple的品牌吸引力並不會因武漢肺炎而下跌，Google搜尋引擎的壟斷性不會被病毒威脅，Microsoft辦公軟件的主流地位亦不會因疫情而逆轉。當然，經濟下行或會影響iPhone用家的升級意欲，但經濟興衰向來具週期性，只要品牌對消費者具吸引力，長級需求增長依然值得期待。

最重要是擁有資產

面對大冧市，相信不少散戶已「心郁郁」，卻又擔心進場後跌勢再現。事實上，沒有人可以準確估計谷底出現之時，若心水股已達理想目標價，分注買入比起等谷底的勝算或會較高。

冧市中進場，投資者更要抱住「擁有資產」的心態，不宜「低吸搏反彈」嘗試從波動市況之中賺快錢。何謂「擁有資產」呢？投資是要擁有可產生理想回報的資產，當一隻股票的價格跌至理想回報相應的水平時，投資者就可以合理代價買入優質的資產。若股價繼續下跌，以再低價買入資產就可為投資者帶來比理想水平更豐富的回報。

簡單數學例子作結

假設理想回報是5%，一隻以$100出售，每年可產生$5收益的股票就符合要求。若進場後，股價又再下跌，投資者的帳面財富當然會減少，但只要公司的業務依然可產生每年$5的收益，投資者的實際回報率並無增減。若在股價跌穿$100後再次進場，例如$80，實際回報率更會不跌反升。因為投資者付出的代價為平均每股$90，而公司的業務收益維持$5，實際回報就變成了5.56%

現實投資當然不會如以上例子般淺白，但「擁有資產」的心態就是這麼簡單。

說時遲 那時快 可能跌完

these are too old style investing

跌完先入都未遲啦

崛立不倒的心態

都唔知幾時跌完
跌果陣又驚驚
上次都只係買咗港股

lihkg will light it down to hell

係熊既話，都未開始跌，趕住接飛刀咩
破頂先入都未遲

真係唔知港股算啦 恒指都唔全面
美股十年牛市 真係唔知調整定玩完

有咩問題？
破頂既話，見4萬
仲有成萬點

連登仔：匯豐思捷電訊盈科已經證明你呢套唔work，廢老巴菲特都在裸泳，股票will drop to zero

趕啊

但買股票=投資業務
哩啲基礎價值黎

咪一樣
破到頂先追
好過搏反彈

等下個大牛市

恒指破完三幻跌到仆街

👌🏻咁你慢慢撈底🙏🏻

我係溝到仆街

慘

優質股驚閪呀？

時間一放長 大部分公司基本面都會變
唔會變既只係得好少數
老散又有冇咁易揀得中呢

睇下武漢仲有幾耐啦

唔驚但都會仆街！

執平貨驚閪！

確係唔易

lm

平到仆街

cow bear securities win

7200

點開戶
大約幾錢到學生哥得零用錢夠唔夠
大約幾時賣走必賺嗎？我飯錢來

抱歉新手十分多問題

年輕人有時間出去見識下好過啦
Working hoilday 明明咁開心 要哂心機睇股票
阿叔我老啦 d錢留返比我賺啦

那有錢

拉

岩啊！唔係話長揸就可以唔理

月供牛證

有兩千蚊閒錢 可以點入市

宜家無wh

儲/月供？

連登燈完一定升

留返黎應急啦

失業人士 供條毛

咁咪吸引下經驗 下個回合再戰

買張put/熊，22000放咗佢，唔洗多謝我

美股個本要好大

話明閒錢當然可以用
應急錢留左三千蚊

仲係學生 無乜錢 想入市都無錢

買tsla嘅人而加應該笑緊

利申齋睇股市，冇錢玩亦都唔識玩

咁你想點 係咪依家咪埋眼入左先

我反而想知，有無人係有錢玩但到依家依然未入市

睇名買已經夠晒on9
漫步華爾街頭幾個chpt都講左基本面會變
公司唔同既動作都會令到股價假升引老散入貨
然後管理層套現

師兄快走~

個個咁唸，即係個市仲有排跌

波幅似莊家股 上次一個開用三個月; 今次無記錯唔夠一個月

支持

Here

講就易
樓主講下點估值啦

咁你有咩打算

別人貪婪時我恐懼

個頂好似三萬幾點，我而家入等你破頂都賺萬幾點

入tesla

王道一啲嘅諗法，考慮經濟大趨勢，睇公司嘅基礎價值，趁市場氣氛唔好，收集優質股…

政治經濟大趨勢：

長期：1 逆全球化（除非侵侵連任失敗），2 支那想有閉關傾向但又不得不依頼外國資金、外國市埸，3 支那同美國磨擦增加，4 新經濟（大數據、Al、電商、虛擬、新技術…）繼續發展…

短期：1 全球疫情反覆 ，2 油價難升，3 大規模lockdown令生產鏈、資金鏈斷裂（潛在債務違約危機），4 全球國家以財金手段刺激經濟（手法各有不同）…

乜嘢公司嘅業務有潛力？

個人意見：Netflix （網路媒體娛樂龍頭，潛在市場未開發晒，唔靠支那市場，新娛樂模式）

Amazon （電商龍頭，擁有大量大數據消費資料，新經濟模式，受惠於疫情）

Lockheed Martin (傳統軍工龍頭，準備用嚟對衝地區軍事衝突）

不妨睇機會入少少… 睇近期股價（除咗LMT)，唔受疫情影響，已經創新高，如果疫情受控，經濟恢復，應該好有潛力…

利申：已揸少量…

咁你等緊咩

NEFLIX太多潛左對手，未來市場一d都唔睇好

靜啦 個撚個都入市啦

成二千蚊咁多

大勢係全世界都QE，美國QE歐洲QE，美國直情買公司債，d錢唔入股市可以入去邊？

我只信麵神乜尻撚analyses都係冇撚用嘅

個人意見：同其他競爭主要對手比較，Netflix 優勢係有自己制作，前年嘅Roma同上年嘅 Marriage Stoty ，都有唔錯嘅口碑，唯一可以一拼嘅係 Disney嘅 Disney Plus （MCU好多計劃），可惜傳統電影票房肯定大受疫情影響，加上制作因疫情受延誤，暫時唔敢買…

另一主要競爭對手，Amazon Prime，咪又係amazon囉…

當然，意見有一定主觀成分…大家自己斟酌…

當年沙士有錢冇買樓既人就係你呢種心態
你識諗既時候人地唔識？

港股係咪已見底？

最簡單
30年前既大公司而家仲幾多間存在
就知呢樣野係唔work

其實篇文講咗乜

Why

記者，各Page/Channel Admin，入一入嚟

Netflix 優勢係有自己制作
佢地既自己創作好似好多都係買人地d片再掛名sosad
好似紙房子都係買左個版權再套自己個名
不過佢地d眼光真係好準

其實股災仲有冇分熊一熊二熊三？

而加似仲有一波跌幅咁，疫情似未穩定

有醉股買

儲啦

係準備！

諗啫
無咩人會做

哩啲講十世都未完

都買到股AAPL

KO
MMM

美股連續增加派息超過三十年嘅公司都唔少

仲諗緊ib定ft
諗諗下開埋戶錯過埋就on9

FT開戶超快

我唔係短抄嘅話ft啱唔啱用 應該唔會成日拎出拎入筆錢

啲股票執行左沽 要等幾耐變返cash
（細細聲：我用匯豐買賣）

係
VIG!

唔開本地？致富有連登直線post

T+2

散戶

30000點開始跌
等到上返30000先買

可能有大行爆煲, 引發新一輪跌浪呢
邊個會知~

最近823已經係一個好例子
過去幾年係升得幾好 搞到好多老散以為有買貴 冇買錯 以為可以長揸

點知管理層不斷係高位減持

只係講堆幸存者有咩用？ 有更多既公司已經埋沒在係時代洪流

只係睇S&P既十大成份股 大部分都係近十幾年先冒起既公司